\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/1ere-tex/Images/chimie/}} %chemin du fichier image


\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre
\author{TP}

\begin{document}


\chapter{Titrage pHmétrique}


\begin{objectifs}
Découvrir une autre forme de titrage avec une expérience déjà réalisée.
\end{objectifs}

Le vinaigre contient un acide (qui se nomme l'acide éthanoïque de formule chimique \chemform{CH_3COOH}). Les bouteilles du commerce sont vendues avec une unité de mesure de cet acide que l'on nomme le degré d'acidité. Les vinaigres de type "cristal" (incolore) sont vendus avec un titre $d=8\%$ en acide. \textbf{L'objectif du TP est de vérifier ce degré.} \\
Un vinaigre à 10\% contient \SI{10}{\gram} d'acide pour \SI{100}{\gram} de vinaigre.



\vspace{0.5cm}


\cadre{
\textbf{Liste du matériel}
\begin{itemize}
\item Pipette jaugée \SI{10}{\milli\liter}
\item 1 bécher de \SI{50}{\milli\liter}
\item Potence, agitateur magnétique, barreau aimanté
\item Une burette graduée
\item pH mètre
\item Soude de concentration $c_2 =\SI{0.10}{\mol\per\liter}$
\item Vinaigre dilué 10 fois.



\end{itemize}
}



\problematique{Comment vérifier le degré d'acidité de ce vinaigre ?}




\textbf{Protocole expérimental du titrage} 
\begin{itemize}
\item Réaliser le montage du titrage. mettre l'agitateur en marche.
\item Prélever $V_1=\SI{10}{\milli\liter}$ de votre solution de vinaigre diluée dans un bécher et remplir à environ \SI{50}{\milli\liter} et  avec de l'eau distillée. 
\item Installer la sonde pH et le barreau aimanté. Appel prof.
\item Relever le pH sur la sonde et le volume versé dans un tableau à deux colonnes.

\end{itemize}
\newpage


\textbf{Protocole de traitement des données} (répondre sur le compte rendu)
\begin{enumerate}
\item A l'aide de l'ordinateur (logiciel LATIS PRO), \textbf{tracer} ou \textbf{afficher} la courbe représentative du volume en fonction du pH de la solution (Aide Prof si besoin)
\item En utilisant la méthode des tangentes, \textbf{déterminer} le volume équivalent. (Voir annexe 1) 
\vspace{0.2cm}

\cadre{ A l'équivalence de ce titrage, le volume de soude ajouté a consommé tout l'acide présent, on va donc se servir de cette information pour calculer la quantité de matière d'acide présente dans le vinaigre prélevé.
}
\vspace{0.2cm}



\item \textbf{Calculer} la concentration en acide présent dans $c_1 = \dfrac{c_2 \times V_E}{V_1}$ \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} la concentration en acide présent dans la bouteille (rappel : on a dilué 10 fois - il faut donc multiplier par 10). On la notera $C$. \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} la masse molaire de l'acide acétique à l'aide du cours. On la notera $M_{a}$. \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} la masse d'acide présente dans \SI{100}{\gram} de vinaigre avec la formule $m_a = C \times M_a \times V$. On prendra $V=\SI{100}{\milli\liter}$. \COMP{3} 
\item Cette valeur est égale au degré du vinaigre. \textbf{Conclure}. \COMP{4}
\end{enumerate}



Annexe 1 : \textbf{Méthode générale des tangentes }(la courbe du TP peut être différente, la technique reste la même).
\vspace{0.1cm}

\includegraphics[scale=0.5]{tangentes.png}

\vspace{0.2cm}

\end{document}